# Набор скриптов g-code

[TOC]

Проверено на LinuxEMC2 (Linux CNC).

## Особенности

- Плавное заглубление. Фреза углубляется в материал по Z одновременно с движением в плоскости XY.

## Установка

Клонируйте репозиторий, или скачайте все скрипты в архиве gcodelib.zip

PDF-версия этого документа доступна в файле readme.pdf

Поместите скрипты в директорию ~/linuxcnc/nf_files/

## Окружности


### circle-low.ngc -  окружность из текущей точки

Внимание! Этот алгоритм НЕ поднимает фрезу после завершения обработки.

Крайняя левая точка окружности будет находиться в текущей точке.



```
%

F800 (подача, уменьшите при маленьких диаметрах окружностей)
G01 Z1 (чтобы гарантировать перемещение фрезы над поверхностью)
G01 X20 Y20 (крайняя левая точка будет находиться в этой точке)

#<r> = 10 (радиус окружности)
#<depth> = 10 (глубина)
#<step> = 1 (тзаглубление за 1 виток)
O<circle-low> CALL [#<r>] [#<depth>] [#<step>]
G00 Z0
G01 Z1
%
```

Вызов и параметры

O<circle-low> CALL [#<r>] [#<depth>] [#<step>]

#<r>  - радиус

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 виток

### circle-inside.ngc - окружность в указанных координатах центра,  изнутри

Центр окружности будет находиться в текущей позиции X,Y.



```
%
F800 (подача, уменьшите при маленьких диаметрах окружностей)
G01 Z1 (чтобы гарантировать перемещение фрезы над поверхностью)


(перемещаем фрезу в центр будущей окружности)
#<x> = 15
#<y> = 15
G00 X[#<x>] Y[#<y>] 

(вызываем обработку)
#<r> = 10 (радиус окружности)
#<cutter> = 3 (диаметр фрезы)
#<depth> = 10 (глубина)
#<step> = 1 (заглубление за 1 виток)

O<circle-inside> CALL [#<r>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>]
%
```

Вызов и параметры

O<circle-inside> CALL [#<r>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>]

#<r>  - радиус

#<cutter> - диаметр фрезы

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 виток

### circle-outside.ngc - окружность в указанных координатах центра снаружи

Центр окружности будет находиться в текущей позиции X,Y.

```
%

F800 (подача, уменьшите при маленьких диаметрах окружностей)
G01 Z1 (чтобы гарантировать перемещение фрезы над поверхностью)


(перемещаем фрезу в центр будущей окружности)
#<x> = 15
#<y> = 15
G00 X[#<x>] Y[#<y>] 

#<r> = 10 (радиус окружности)
#<cutter> = 10 (диаметр фрезы)
#<depth> = 10 (глубина)
#<step> = 1 (заглубление за 1 виток)

O<circle-outside> CALL [#<r>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>]
%
```

Вызов и параметры

O<circle-outside> CALL [#<r>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>]

#<r>  - радиус

#<cutter> - диаметр фрезы

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 виток

## Прямоугольники

### rect-low.ngc - прямоугольник из текущей точки, без учета диаметра фрезы

Внимание! Этот алгоритм **НЕ** поднимает фрезу после завершения обработки.

Левый нижний угол прямоугольника будет находиться в текущей точке.

```
%
F800
G01 X10 Y10 Z0
#<w> = 40 (ширина)
#<h> = 10 (высота)
#<depth> = 20 (глубина)
#<step> = 2 (заглубление на периметр)
O<rect-low> CALL [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>]
G00 Z0
G01 Z1
%
```

Вызов и параметры

O<rect-low> CALL [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>]

#<w>  - ширина

#<h> - высота

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 периметр

### rect-inside.ngc - прямоугольник изнутри

Центр прямоугольника будет находиться в текущей точке.

```
%
#<x> = 50
#<y> = 50
G00 X[#<x>] Y[#<y>] 

F800 (подача, мм/с)
#<w> = 40 (размер по X)
#<h> = 10 (размер по Y)
#<cutter> = 3 (диаметр фрезы)
#<depth> = 20 (глубина)
#<step> = 2 (заглубление на периметр)
O<rect-inside> CALL [#<w>] [#<h>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>] 
%
```

Вызов и параметры

O<rect-inside> CALL [#<w>] [#<h>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>] 

#<w>  - ширина

#<h> - высота

#<cutter> - диаметр фрезы

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 периметр

### rect-outside.ngc - прямоугольник снаружи

Центр прямоугольника будет находиться в текущей точке

```
%
#<x> = 50
#<y> = 50
G00 X[#<x>] Y[#<y>] 

F800 (подача, мм/с)
#<w> = 40 (размер по X)
#<h> = 10 (размер по Y)
#<cutter> = 3 (диаметр фрезы)
#<depth> = 20 (глубина)
#<step> = 2 (заглубление на периметр)
O<rect-outside> CALL [#<w>] [#<h>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>] 
%
```

Вызов и параметры

O<rect-outside> CALL [#<w>] [#<h>] [#<cutter>] [#<depth>] [#<step>] 

#<w>  - ширина

#<h> - высота

#<cutter> - диаметр фрезы

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на 1 периметр



### facing-x.ngc - выравнивание поверхности

Вправо, потом влево на шаг выше. Не опускается по Z - вы должны установить фрезу требуемую высоту до запуска подпрограммы. Сделайте удаляемую область  (#<w> и #<h>) чуть шире, чем заготовка, чтобы фреза работала как пазовая.

 и объяснение параметров

```
%
(начальное положение - точно в нужный уровень, слева снизу от заготовки)

F200
#<w> = 40 (размер срезаемой части по X)
#<h> = 10 (размер срезаемой части по Y)
#<step-h> = 3 (шаг по Y)
O<facing-x> CALL [#<w>] [#<h>] [#<step-h>] 
%
```

Вызов и параметры

O<facing-x> CALL [#<w>] [#<h>] [#<step-h>] 

#<w>  - ширина

#<h> - высота

#<step-h> - шаг

### facing-y.ngc - выравнивание поверхности

Вверх, потом вниз и на шаг правее. Не опускается по Z - вы должны установить фрезу требуемую высоту до запуска подпрограммы. Сделайте удаляемую область  (#<w> и #<h>) чуть шире, чем заготовка, чтобы фреза работала как пазовая.



```
%
(начальное положение - точно в нужный уровень, слева снизу от заготовки)

F200
#<w> = 40 (ширина срезаемой части)
#<h> = 10 (высота срезаемой части)
#<step-w> = 3 (шаг по X)
O<facing-y> CALL [#<w>] [#<h>] [#<step-w>] 
%
```

Вызов и параметры

O<facing-y> CALL [#<w>] [#<h>] [#<step-w>] 

#<w>  - ширина

#<h> - высота

#<step-w> - шаг

## Сверление

### drilling.ngc - сверление отверстия из текущей точки

Запускает drilling-low.ngc. Поднимает фрезу на 1мм над заготовкой после завершения.

Нужна низкая подача, так как фреза входит торцем.

```
%
G00 X10 Y10
F20 (низкая подача - фреза входит торцем)
#<depth> = 10 (глубина сверления)
#<step> = .1 (погружение на 1 такт)
O<drilling> CALL [#<depth>] [#<step>]
%
```

Вызов и параметры

O<drilling> CALL [#<depth>] [#<step>]

#<depth>  - глубина

#<step> - шаг

### drilling-low.ngc - сверление отверстия из текущей точки

Внимание! Этот алгоритм НЕ поднимает фрезу после завершения обработки.

Работает следующим образом. 

1. Фреза медленно опускается на указанную величину шага
2. Фреза быстро поднимается на 1мм над поверхностью заготовки. Таким образом, выбрасывая стружку и давая возможность для лучшего смазывания
3. Фреза быстро опускается до глубины имеющегося отверстия

Используйте низкую подачу для сверления, так как фреза (сверло) входит в материал торцем.

```
%
G00 X10 Y10
F20 (низкая подача - фреза входит торцем)
#<depth> = 10 (глубина сверления)
#<step> = .1 (погружение на 1 такт)
O<drilling> CALL [#<depth>] [#<step>]
%
```

Вызов и параметры

O<drilling> CALL [#<depth>] [#<step>]

#<depth>  - глубина

#<step> - шаг

## Отрезание

### Отрезание вдоль осей X или Y

Используйте алгоритм rect-low.ngc, описанный выше.

Начало реза - левый нижний угол - находится в текущей точке.

Фреза возвращается чуть выше прохода, таким образом оставляя свободное место для более качественного удаления стружки, что даёт более чистый рез. Установите параметр h при резании вдоль оси X (или w при резании вдоль оси Y) в 0, чтобы фреза двигалась строго по отрезку.

Пример для отрезания вдоль оси X

```
%
F800
G01 X0 Y0 Z0 (начальная точка отрезания)
#<w> = 40 (длина отреза, изнутри - по факту будет больше на диаметр фрезы)
#<h> = 1 (ширина отреза, изнутри - по факту будет больше на диаметр фрезы)
#<depth> = 20 (глубина реза)
#<step> = 2 (заглубление на 1 проход)
O<rect-low> CALL [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>] 
%
```

Пример для отрезания вдоль оси Y

```
%
F800
G01 X0 Y0 Z0 (начальная точка отрезания)
#<w> = 1 (ширина отреза, изнутри - по факту будет больше на диаметр фрезы)
#<h> = 40 (длина отреза, изнутри - по факту будет больше на диаметр фрезы)
#<depth> = 20 (глубина реза)
#<step> = 2 (заглубление на 1 проход)
O<rect-low> CALL [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>] 
%
```



### cuts-x.ngc - множество отрезов вдоль оси X

Выполнит множество резов по оси X:      |     |     |     |     |     |     |     |     |     |
Пример

```
%
F800
G01 X0 Y0 Z0 (начальная точка отрезания)
#<count> = 5 (количество разрезов)
#<step-x> = 24 (шаг по оси X между разрезами)
#<w> = 1 (размер реза по X, не считая диаметра фрезы)
#<h> = 40 (размер реза по Y)
#<depth> = 35
#<step> = #6
O<cuts-x> CALL [#<count>] [#<step-x>] [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>]
%
```

Вызов и параметры

O<cuts-x> CALL [#<count>] [#<step-x>] [#<w>] [#<h>] [#<depth>] [#<step>]

#<count>  - количество повторений

#<step-x> - шаг

#<w> - ширина реза

#<h> - высота реза

#<depth> - глубина

#<step> - заглубление на периметр

# Обратная связь

Пожелания и предложения можно высказать на arint@arint.ru

